\documentclass[10pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsbsy,amsthm,amssymb}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}
%\usepackage{theorem}
\usepackage{emptypage}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{fancyhdr}
\author{M.Miranda}

\def \al {\alpha}
\def \be {\beta}
\def \ga {\gamma}
\def \Ga {\Gamma}
\def \de {\delta}
\def \De {\Delta}
\def \ep {\varepsilon}
\def \om {\omega}
\def \Om {\Omega}
\def \la {\lambda}
\def \La {\Lambda}
\def \ph {\varphi}
\def \th {\theta}
\def \ka {\kappa}
\def \si {\sigma}
\def \Si {\Sigma}

\def \NN {\mathbb N}
\def \ZZ {\mathbb Z}
\def \QQ {\mathbb Q}
\def \II {\mathbb I}
\def \RR {\mathbb R}
\def \CC {\mathbb C}
\def \PP {\mathbb P}

\def \A {\mathcal{A}}
\def \B {\mathcal{B}}
\def \C {\mathcal{C}}
\def \D {\mathcal{D}}
\def \E {\mathcal{E}}
\def \F {\mathcal{F}}
\def \G {\mathcal{G}}
\def \H {\mathcal{H}}
\def \I {\mathcal{I}}
\def \J {\mathcal{J}}
\def \K {\mathcal{K}}
\def \L {\mathcal{L}}
\def \M {\mathcal{M}}
\def \N {\mathcal{N}}
\def \O {\mathcal{O}}
\def \P {\mathcal{P}}
\def \Q {\mathcal{Q}}
\def \R {\mathcal{R}}
\def \S {\mathcal{S}}
\def \T {\mathcal{T}}
\def \U {\mathcal{U}}
\def \V {\mathcal{V}}
\def \W {\mathcal{W}}
\def \X {\mathcal{X}}
\def \Y {\mathcal{Y}}
\def \Z {\mathcal{Z}}

\def \beq {\begin{eqnarray}}
\def \eeq {\end{eqnarray}}
\def \ba {\begin{array}}
\def \ea {\end{array}}

\def \Hu {H^1(\Om)}
\def \Hc {H_0^1(\Om)}
\def \ub {\overline{u}}
\def \DO {\D(\Om)}
\def \Ld {L^2(\Om)}
\def \Li {L^{\infty}(\Om)}
\def \fo {\partial\Om}
\def \Ldg {L^2(\Ga_2)}
\def \Loc {L_{loc}^1(0,+\infty)}

\newcommand\restr[2]{{
		\left.\kern-\nulldelimiterspace
		#1
		\vphantom{\big|}
		\right|_{#2}
		}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newtheorem{Th}{Teorema}

% ----------------------- ARTICLE - REPORT -----------------
\oddsidemargin 0.6cm
\textwidth 15.3 cm
\textheight 22 cm
\topmargin -1,3 cm
\evensidemargin 0.6cm
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------- BOOK -----------------------------
%\setlength{\textwidth}{125mm}
%\setlength{\textheight}{195mm}
%\setlength{\oddsidemargin}{6mm}
%\setlength{\evensidemargin}{28mm}
%\setlength{\topmargin}{-5mm}
% ----------------------------------------------------------

\begin{document}
	\sloppy
	

\begin{center}
	\textbf{ALGOR\'ITMICA.}\\
	\textbf{TRABAJO:}\\
	\textbf{Un modelo de programación lineal para diseñar una red de carreteras sólida contra la interrupción de las carreteras en el momento del desastre.}\\	
	\textsc{ANA MARÍA BERMUDO MARTOS}\\
	\textsc{PAULA SARAVIA GARRIDO}\\
	\textsc{JOAQUÍN ELOY VARGAS MAGÁN}\\
	\textsc{JAVIER AGUILAR MARTIN}\\
	\textsc{LUIS DAVID PASCUAL CALLEJO}\\
	\textsc{ANTONIO JES\'US SIERRA COLLADO}\\
    \textsc{FARUK TOY}\\
	10 de Enero de 2019.
	\noindent\rule{15.3cm}{0.4pt}
\end{center}
\textbf{Resumen}\\


El objetivo de este estudio es proponer un modelo de programaci\'on lineal (LP) que proporcione una respuesta a  qu\'e carreteras deber\'ian ser mejoradas para construir una red de carreteras robusta frente a los desastres de cortes de carretera en tiempo de desastres. Con este prop\'osito, se supone que una ruta normal es la ruta más corta, en primer lugar se proporciona una definición rigurosa de una ruta alternativa[1].
 
 Una red de carreteras se representa mediante un par $B\left( G, l\right)$ de un grafo dirigido $G\left( N, E\right)$ y un extremo de longitud positiva $l:E\longrightarrow R$. La longitud del extremo mide  el tiempo en pasar a través de la carretera correspondiente. Para un subconjunto $E'$ de $E$, la suma $\sum_{e\in E '}l\left( e\right)$ se representa mediante $l\left( E' \right)$. Una ruta $R$ es un camino dirigido en $G$ como un conjunto  de aristas y el  comienzo y fin se representa mediante $s_{R}$ y $t_{R}$, respectivamente. Sea $P \subseteq N \times N$ un conjunto de pares origenes y destinos (OD). Para cada par OD $p = \left( s, t\right) \in P$, $S_{p}\left( = S_{\left( s, t\right)}\right)$ representa la ruta más corta (y única) desde $s$ a $t$. Usando un parámetro $r_{1}\in \left[ 0, 1\right)$ y una función monótonamente decreciente $\epsilon \left( \cdot \right): R \longrightarrow \left[ 0,1\right]$, se define una ruta alternativa como sigue. Para un par OD $p=\left( s, t \right)$, una ruta $R_{p}$ desde $s$ a $t$ es una ruta alternativa a $S_{p}$ si $R_{p}$ satisface las dos condiciones siguientes:


\begin{enumerate}[(a)]
	\item $\frac{l\left(R_{p} \cap S_{p}\right)}{l \left(S_{p}\right)} \leq r_{1}$ 
	\item $\frac{l\left(R\right)}
	            {l\left(S_{s_{R},t_{R}}\right)} \leq 1 + \epsilon \left( l \left( S_{\left( S_{R},t_{R}\right)} \right)  \right)$, para todas las subrutas de $R$.
\end{enumerate}

Nótese que $r_{1}$ da un límite superior de todas las longitudes de las carreteras entre $R_{p}$ y $S_{p}$ para este $S_{p}$ y $1+\epsilon \left( \cdot \right) $ proporciona un límite superior, el cual depende de $lS_{S_{R},t_{R}}$,  del tramo de $R$ a $S_{S_{R},t_{R}}$. Mediante la condición (a), una ruta alternativa debería compartir pocas carreteras con la ruta más corta. La condición (b) necesita que el tiempo del trayecto más largo en una ruta normal sea, lo más cercano a su tiempo de viaje a lo largo de la ruta alternativa que debiera ser.
Por tanto, una red de carreteras que tenga muchas rutas alternativas tal y como se define arriba se considera robusta frente a cortes de carretera, y el modelo LP se formula usando los dos siguientes valores $\alpha_{e,p}$ y   $\beta_{e,p}$ para cada arista $e \in E$ y el par OD $p \in P$. El valor de $\alpha_{e,p}$ se define como el mínimo valor de $\lambda$ tal que $S_{p}$ continue siendo la ruta más corta en $G\left( G, l'\right)$ con respecto a $p$ donde $l': E \longrightarrow R$ está dado por $l'\left( e\right) = \lambda$ y $l'\left( e'\right) =  l\left( e'\right)$ para todo $e' \in E$ con $e'\neq e$. Incluso en caso de que no aparezca una nueva ruta más corta, si la longitud de una arista $e$ es igual a $0$, el valor $\alpha_{e,p}$ está definido para que sea 0. El valor de $\alpha_{e,p}$ puede calcularse mediante el algoritmo propuesto por Ramaswamy [2].

El valor de $\beta_{e,p}$ se define como se especifica a continuación. Usando un parámetro $r_{2} \in \left[ 0,1 \right]$, se supone que una mejora de una arista (carretera) $e$ que acorta $e$ mediante al menos $r_{2}l\left( e\right)$.

Para $e = \left( i , j\right)$ y $p = \left( s , t\right)$, $T_{e,p}$ representa la ruta $S_{\left(s, i\right)} \cup \left\{ \left(i,j \right) \right]\cup S_{\left(j, t\right)} $, lo cual es la ruta más corta desde $s$ a $t$ a través de $e = \left(i,j \right)$. Para esto $T_{e,p}$, $\gamma\left(T_{e,p}\right)$  está dado por

$$
\gamma\left(T_{e,p}\right) = \left( 1 - r_{2} \right) l \left(T_{e,p} \setminus S_{p} \right) + 
l \left(T_{e,p}  \cap   S_{p} \right)
$$
 
esto es la longitud de $T_{e,p}$ si cada arista en $T_{e,p} \setminus S_{p}$ es lo más corto posible. Entonces,

$\beta_{e,p} = \frac{l \left( T_{e,p}  \cap   S_{p}  \right)}    {l \left( S_{p} \right)}$ si $\frac{\gamma\left(T_{e,p}\right)}{l \left( S_{p} \right)} \leq 1 + \epsilon  \left( l  \left( S_{p}   \right) \right) $ \\
y \\
$\beta_{e,p} = 1$ de otra forma.
 
Notar que si $\gamma \left( T_{e,p} \right) / l \left( S_{p} \right) <1 +  \epsilon  \left( l  \left( S_{p}   \right) \right)$, entonces por la condición (b), $ T_{e,p}$ no puede ser una ruta alternativa con respecto a $p$.

Sea $F \subseteq E$ el conjunto de aristas que corresponden con el carretera candidata para ser mejorada.
Para cada arista $e \in F$, $b_{e}$ representa el coste unidad (el coste por segundo) para mejorar la arista $e$.

Se tiene un total de presupuesto de $B$.

Para obtener una red de carretera con muchas rutas alternativas, para cada arista $e \in F$, se acorta la arista $e$ mediante $x_{e}$, que es una variable de decisión.

El modelo LP se formula como sigue:\\
minimizar $\sum_{e \in F, p \in P } \sum_{\beta_{e,p} \leq r_{1}}   \left( l \left( e \right) - x_{e} - \alpha_{e,p}\right) $ \\
sujeto a $\sum_{e\in F} b_{e}x_{e} \leq B$ \\

$l \left( e \right) - x_{e} \geq \alpha_{e,p}$,    $\left( e  \in F, p \in P\right)$\\
$x_{e} \leq  r_{2}l  \left( e \right)$ , $\left( e  \in F\right)$\\
$x_{e} \geq 0$ ,                         $\left( e  \in F\right)$

Ya que $r_{1} < 1$ y la suma es tomada sobre todos los $p \in P$ con $\beta_{e,p}  \leq r_{1}$, no se toman las rutas $T_{e,p}$ que no pueden ser rutas alternativas.

Además, el modelo LP puede ser reescrito como un problema del knapsack continuo, el cual explícitamente muestra la prioridad de la carretera a mejorar.

Para una arista $e \in F$, el número de pares OD p con $\beta_{e,p} \leq r_{1}$ es representado por $\#\left\{ p \in P | \beta_{e,p} \leq r_{1} \right \}$. 
Entonces la función objetivo  (1) es equivalente a la siguiente:

$$
maximizar \sum_{e \in F} \#\left\{ p \in P | \beta_{e,p} \leq r_{1} \right\} x_{e} + C
$$

donde $C$ es una constante.

A partir de aquí, se puede observar el modelo LP es el problema de la mochila de formra contínua. Además, el modelo LP es un algoritmo solucionable voraz, es decir, una solución óptima está dada por, en orden descendente  por
$$
\frac{\#\left\{ p \in P | \beta_{e,p} \leq r_{1} \right\}}{b_{e}}
$$

permitiendo que $x_{e}$ sea tan grande como sea posible tal que las restricciones (2), (3), (4), y (5) sean cumplidas.\\

Se espera que el terremoto Tokai cases un gran daño para el área de Tokai incluye la prefactura de Aichi.

Y de esta forma), se aplica el modelo LP al problema con pares OD de (i) las prefacturas de Aichi y Osada y ii)  ciudades más grandes en las prefacturas de Aichi y Shizouka.

En ambos casos, se buscan todas las carreteras como carreteras candidatas para ser mejoradas, es decir, $F=E$.
Para cada vértices $e \in F$ su coste unidad $b_{e}$ es un número aleatorio entre 10 y 20 millones de JPY/segundo. El presupuesto total es 3 billones de JPY en el caso (i), y 15 millones  JPY en el caso (ii).

Para el caso (i), se han realizado una red de carreteras usando los datos de la carretera de 1995. La ruta más corta entre las prefacturas  del gobierno de Aichi y Osaka es la ruta através de la autopista de Meihin. Como resultado, se obtiene una ruta alternativa similar para la autopista de Shinmeishin, la cual se abrió en 2005 y es actualmente una alternativa para la autopista de Meishin.
Por tanto, we considera que este resultado indica la efectividad del modelo LP.

Para el caso de (ii), se hizo una red carreteras usando los datos de 2003.  Como resultado, se obtiene una ruta alternativa solo entre Tyohashi y Hammatsu.
Debería notarse que muchos de las aristas en la prefactura de Shizuoka están al menos 25 km lejos de la línea de la costa.

Por tanto $\beta_{e,p}$ para estas aristas debería se próximo a 1.
Además, es difícil de obtener rutas alternativas de otros pares OD. De esta forma, el resultado de este caso (ii)  está fuertemente afectado por la estructura de la red de carreteras en la prefactura de Shi zuoka. Se considera que este resultado sugiere la necesidad de una drástica mejora de la red de carreteras en la prefactura de Shizuoka.





\end{document}