\documentclass[TGyGC.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\hyphenation{equi-va-len-cia}\hyphenation{pro-pie-dad}\hyphenation{res-pec-ti-va-men-te}\hyphenation{sub-es-pa-cio}
\chapter{Teoría extremal de grafos}
\section{Subgrafos prohibidos}
\begin{teorema}
Sea $G$ conexo con $|G|=n\geq 3$ tal que $\forall x, y\in V(G)$ con $xy\notin E(G)$ se verifica $\delta(x)+\delta(y)\geq k$. Entonces 

\begin{enumerate}
\item $k=n\Rightarrow$ que $G$ es hamiltoniano.
\item $k<n\Rightarrow$ $G$ contiene un path $P_k$ de longitud $k$ y un ciclo de longitud mayor o igual que $\frac{k+2}{2}$. 
\end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{teorema}
$ex(n,P_k)=||G||\leq\frac{k-1}{2}n$. $G$ es extremal si y solo si sus componentes conexas son $K_k$. 
\end{teorema}

\begin{dem}
Probamos solo el segundo resultado. Supongamos $n\leq k$, entonces $G=K_n$, por lo que tenemos $||G||=\frac{n(n-1)}{2}\leq\frac{k-1}{2}n$.

Para $n\geq k+1$ y $G$ no conexo, sea $G=G_1\cup\cdots \cup G_h$ su descomposición en componentes conexas que verifican la hipótesis de inducción. Entonces $||G||=\sum||G_i||\leq\frac{k-1}{2}\sum n_i=\frac{k-1}{2}n_i$.

Para $n\geq k+1$ y $G$ conexo sin contener $P_k$, entonces existen $x,y\in V(G)$ tales que $xy\notin E(G)$ y $\delta(x)+\delta(y)\leq k-1$ por contrarrecíproco del teorema anterior. Supongamos por ejemplo que $\delta(x)\leq\frac{k-1}{2}$. Si consideramos $G-x$ estaremos en la hipótesis de inducción. Basta contar las aristas. $||G||=||G-x||+\delta(x)\leq\frac{k-1}{2}(n-1)+\frac{k-1}{2}=\frac{k-1}{2}n$.

%Para el recíproco, es claro que si todas las componentes conexas son $K_k$ el grafo es maximal. Además si cambiamos



\end{dem}

\begin{prop}
Si $G$ es maximal para $K_r\not\subset K$, entonces $G$ es $(r-1)$-partito completo.
\end{prop}
\begin{dem}
Consideramos los $r-1$ vértices de $K_{r-1}$, que necesariamente está contenido en $G$ y hacemos la partición $V(G)=V_1\cup\cdots V_r$, donde $V_i$ contiene a $x_i\in K_{r-1}$ y todos los demás $v\in G$ tales que $vx_i\notin E(G)$. Es claro que $V_i\neq\emptyset$. Además $V_i\subset V(G-K)\cup\{x_i\}$. Veamos que esta es una partición adecuada. En primer lugar, si $v\notin V_i$ para ningún $i$, entonces $vx_i\in E(G)$ para todo $i$, luego tendríamos un $K_r$, así que estos subconjuntos recubren el grafo. Si $v\in V_i\cap V_j$, entonces $v\in V_i$ luego $vx_i\in E(G)$ y análogamente $vx_j\in E(G)$, luego $i=j$. Así que $V_i\cap V_j=\emptyset$ para $i\neq j$. Nos falta ver qué pasa con las aristas que no contienen a un $x_i$. Sean $u,v\in V_i$. Como $G$ es extremal, $ux_j\in E(G)$ para $j\neq i$. Estas aristas nos dan $K_{r-2}+u=K_{r-1}$. Lo mismo para $v$.  Si la arista $uv\in E(G)$, se formaría un $K_r$ con el $K_{r-1}$ anterior. 
\end{dem}


$||K_{n1,\dots, n_k}||=\sum_{1\leq i<j\leq k}n_in_j$


\begin{prop}[diapo 22]
Si $G$ es extremal, sus clases son lo más iguales posibles. 
\end{prop}
\begin{dem}
Sea $G$ extremal $(r-1)$-partito tal que $K_r\not\subset G$. Si denotamos $|V_i|=n_i$, vamos a probar que $|n_i-n_j|\leq 1$ para todo $1\leq i<j\leq r-1$. Supongaos que existen $i,j$ con $|n_i-n_j|\geq 2$. Sin pérdida de generalidad ponemos $i=1, j=2$. Entonces $n_1\geq n_2+2$. Sea $G'$ $(r-1)$-partito completo con $V'(G)=V(G)$ con las siguientes clases: $V'_1=V_1-\{x\}$, $V_2'=V_2\cup\{x\}$, $V'_i=V_i$ para $3\leq i\leq r-1$. 
Tenemos $||G'||=\sum_{1\leq i<j\leq k}n'_in'_j$, que vamos a ver que es estrictamente mayor que $||G||$, contradiciendo el hecho de que $G$ sea extremal. Así,
\[
\sum n'_in'_j=n'_1n'_2+\sum_{j\geq 3}n'_1n_j+\sum_{j\geq 3}n'_2n_j+\sum_{3\leq i<j\leq r-1}n_in_j=
\]
\[
(n_1-1)(n_2+1)+\sum_{j\geq 3}(n_1+n_2)n_j+\sum_{3\leq i<j\leq r-1}n_in_j=
\]
\[
n_1n_2-n_2+n_1-1+\sum_{1\leq i<j\leq r-1} n_in_j=-n_2+n_1-1+||G||.
\]

Por hipótesis $n_1-n_2-1\geq 1$, de donde se deduce el resultado. 
\end{dem}

\begin{teorema}
Si $G\in Ex(n,K_r)$ entonces $G\cong T_{r-1}(n)$.
\end{teorema}
\begin{dem}
Lo hacemos por inducción en $n$. Si $|G|=n\leq r-1$ entonces $G\cong K_n=T_{r-1}(n)$ por definición. Supongamos que el resultado es cierto para $m<n$, esto es, $G\cong T_{r-1}(m)$, siendo $n\geq r$. 

Si $K_r\not\subset G$ extremal, entonces $K=K_{r-1}\subset G$ (si no lo contuviera no sería extremal porque podríamos añadir aristas). $|G-K|=n-(r-1)<n$, así que $G-K$ verifica la hipótesis de inducción. Vamos ver que $||G||$ es el mismo que el de la condición de extremalidad de los grafos de Turán, es decir, $t_{r-1}(n)=\frac{1}{2}n^2\frac{r-2}{r-1}$. Demostramos que es menor o igual, y por extremalidad se dará la igualdad.

Como $G-K$ está en la hipótesis de inducción, $||G-K||=t_{r-1}(n-r+1)$. Dado un vértice $v\in K-G$ podemos añadir a lo sumo $r-2$ aristas de $v$ a $K$ sin que se forme $K_r$. Esto añade un total de como mucho $(r-2)(n-r+1)$ aristas. A este conjunto de aristas lo llamamos $A$. Entonces, como $K$ tiene $\binom{r-1}{2}$ aristas
\[
||G||\leq ||G-K||+\binom{r-1}{2}+|A|=||G-K||+\binom{r-1}{2}+(r-2)(n-r+1)=t_{r-1}(n).
\] 
Efectivamente, 
\[
t_{r-1}(n)=\binom{r-1}{2}+t_{r-1}(n-r+1)+|B|
\]
donde $B$ es el conjunto de aristas que van de un vértice de $K_{r-1}$ (hay uno en cada componente del grafo $(r-1)$-partito) a un vértice que no esté en $K_{r-1}$. Entonces $|B|=(r-2)(n-r+1)$ por ser $G$ completo $(r-1)$-partito. Además el término $\binom{r-1}{2}$ proviene de las aristas del $K_{r-1}$ y el resto son aristas que no pasan por este grafo, que serían justamente las de un grafo de Turán de $n-r+1$ vértices. Se tiene entonces la igualdad que queríamos.
\end{dem}

$K_s^r=K_{s,\dots, s}$, $t_{r-1}(n)=\frac{1}{2}n^2\frac{r-2}{r-1}$ cuando $r-1|n$.

Un grafo se dice denso si el cociente $\frac{2|E|}{|V|(|V|-1}$ tiende a una constante. En el caso de los grafos de Turan, como el número de aristas es del orden de $|V|^2$, se verifica esta propiedad. Se cumple que $\lim_{n\to\infty} ex(n;H)\binom{n}{2}^{-1}=\frac{\chi(H)-2}{\chi(H)-1}$. En particular para $t_{r-1}(n)$ este cociente vale $\frac{r-2}{r-1}=\frac{\chi(K_r)-2}{\chi(K_r)-1}$. 

\section{Coloración de aristas}

\begin{ej}[el problema de la fiesta]
Sea $K_6$ con una 2-coloración de aristas (rojo y azul). Entonces existe un $K_3$ monocromático. Se tiene que $\delta(v)=5$ $\forall v\in V(K_6)$. Sea $v$ cualquiera, existen 3 aristas incidentes en $v$ del mismo color. Supongamos $vv_i$, $i=1,2,3$ de color rojo. Sea $\gene{v_1,v_2,v_3}=K_3$. Si existe $v_1v_2$ es roja, entonces $\gene{v,v_1, v_2}=K_3$, y lo mismo con cualqueir caso en el que haya una roja. Si toda son azules, entonces tenemos que $\gene{v_1,v_2,v_3}=K_3$ es azul.  
\end{ej}

\begin{teorema}
$R(r,s)\leq R(r-1,s)+R(r,s-1)$. Si $R(r-1,s)$ y $R(r,s-1)$ son pares, la desigualdad es estricta. 
\end{teorema}

Por ejemplo, $R(3,4)\leq R(3,3)+R(2,4)$, pero sabemos que $R(3,3)=6$ y $R(2,4)=4$, luego $R(3,4)<10$. Además en las diapositivas hay un ejemplo que nos da $R(3,4)\geq 7$, y otro ejemplo que es $K_8$ 2-coloreado que no tiene $K_4$ azul ni $K_3$ rojo, con lo que $R(3,4)=R(4,3)>8$. Concluimos que necesariamente $R(3,4)=9$. 

\begin{ejer}
Encontrar, para algún $r$ un grafo que no contenga a $K_r$ y que tenga número cromático $r$. Pista: no puede ser $r-1$ partito. 
\end{ejer}
Un pentágono con un vértice en el interior unido a todos los demás tiene número cromático 4 pero no contiene $K_4$. De hecho sirve cualquier grafo rueda.

\begin{teorema}[Reinterpretación del teorema de Ramsey]
$E=V^2=E_1\cup\cdots\cup E_t$. Un $K_{p_i}$ es una $p_i$-combinación de $V$, esto es subconjuntos de dos elementos de $\{x_1,\dots, x_{p_i}\}$, que hay $\binom{p_i}{2}$. El teorema dice que dado $t$, para un cierto $n$, existe $i\in\{1,\dots, t\}$ tal que existen $p_i$-combinaciones con todos sus subconjuntos en $E_i$.
\end{teorema}


Sea $N$ tal que $K_N$ 3-coloreado por aristas y sin $K_3$ monocromático, entonces $N\leq 16$, como vamos a ver ahora. Por contrarrecíproco, podemos afirmar que en $K_{17}$ 3-coloreado por aristas existe un $K_3$ monocromático. Consideramos un vértice $v\in K_N$, y separamos en grupos los vértices a los que está unido $v$ en función del color de la arista que lo une. Cada uno de estos grupos está 2-coloreado con los colores que no los unen a $v$, pues al añadir el tercero se formaría un $K_3$ monocromático con $v$. Llamos $V_a$, $V_r$, $V_v$ a estos conjuntos de vértices (azul, rojo y verde), con cardinal $n_a$, $n_r$ y $n_v$ respectivamente. Entonces $\gene{V_a}=K_{n_a}$ y lo mismo con los otros. Como $R(3,3)=6$, ninguno puede ser $K_6$, porque $K_6$ verifica que al ser 2-coloreado por aristas contiene un $K_3$ monocromático. Así que $n_a,n_r,n_v\leq 5$. Añadiendo el vértice $v$, el total de vértices es como mucho 16. (También se puede razonar como en el problema de la fiesta empezando por $K_{17}$)

Como $K_{17}$ tiene un $K_3$ monocromático, $R(3,3,3)\leq 17$. Existen ejemplos de $K_16$ 3-coloreado por aristas sin $K_3$ monocromático, así que $R(3,3,3)=17$.

Denotamos $[X]^r$ al conjunto de $r$-subconjuntos de $X$. El teorema de Ramsey-Erdös se reinterpreta como el de Ramsey pero tomando subconjuntos de cardinal $r$ en $\{x_1,\dots, x_{p_1}\}$, que hay $\binom{p_i}{r}$. Para $t=2$ y $r=1$, $R(p_1,p_2;1)=p_1+p_2-1$. Son dos colores $p_1,p_2$ y $N$ objetos $p_1+p_2-1$, por lo que existen $p_1$ objetos del color 1 o $p_2$ del color 2, porque si hubiera como mucho $p_1-1$ y $p_1-2$, entonces $N\leq p_1+p_2-2$.  

Esther Szekeres. 

$r$-combinación $=$ $r$-conjunto


(Diapositiva 45): Dados $N$ puntos $\{x_1,\dots, x_N\}$, consideramos las 4-combinaciones posibes $\{x_{i_1},\dots, x_{i_4}\}$ y hacemos una 2-coloración, en la que coloreamos una 4-combinación de color 1 si no es convexa y de color 2 si es convexa. El número $R(5,n;4)$ donde $n$ son los 4-subconjuntos de color 2 y 5 los 5-conjuntos con todas sus 4-combinaciones de color 1. Como 5-combinaciones con 4-sombinaciones del color 1 no es posible, existe $n$-combinación con sus 4-combinaciones convexas. Entonces, para $N\geq R(5,n;4)$, existe una $n$-combinación con sus $4$-combinaciones convexas. Por reducción al absurdo probamos que eso implica que la $n$-combinación es convexa. Supongamos que existe un punto $P$ interior al cierre convexo de los $N$ puntos. Al triangular el cierre convexo existe un triángulo con $P$ en su interior, lo cual es una contradicción porque entonces podríamos elegir 4-vértices en posición no convexa. 

\begin{teorema}
$R(m,n:2)\leq R(m-1,n;2)+R(m,n-1;2)$. $R(m,n;2)\leq\binom{m+n-2}{m-1}$. 
\end{teorema}


Dado un conjunto $A=\{1,\dots, N\}$ y una coloración $\varphi(x)\in\{1,\dots, n\}$, podemos 2-colorar las aristas de $K_n$ mediante $c(\{i,j\})=\varphi(|i-j|)$. ¿Cuál es la relación entre $n$ y $N$?

Si $K_3$ monocromático está contenido en $K_n$, con vértices digamos $i<j<k$, entonces $\varphi(|i-j|)=\varphi(|j-k|)\varphi(|k-i|)$, llamándolos $x=j-i$, $y=k-j$ y $z=k-i$, tenemos solución monocromática a la ecuación $x+y=z$ ($x$ e $y$ no tienen que ser distintos). Se dice que un conjunto $C=\{x_1,\dots x_p\}$ es libre de suma para la ecuación $x+y=z$ si $x_{i_1}+x_{i_2}\notin C$ $\forall i_1,i_2$. 

Dado un conjunto $\{1,\dots, P\}$ podemos buscar una partición en $n$ subconjuntos tal que cada conjunto de la partición sea libre de suma para $x+y=z$. Hay una solución monocromática de $x+y=z\Leftrightarrow\exists\{x,y,z\}$ contenido en la partición $C_i\Rightarrow C_i$ no es libre de suma. Sabemos que $P$ debe ser menor estrictamente que $S(n,2)$. 

Los parámetros del número $S(n,m)$ representan el número de colores y el número de sumandos en el lado izquierdo de la ecuación, respectivamente. A base de probar se demuestra que $S(2,2)=5$ (con 4 elementos se puede conseguir la coloración libre de suma). 

Sea $A =\{1,\dots, N\}$ y una coloración $c:A\to \{1,\dots, n\}$. Consideremos $K_{N+1}$ ($V(K_{N+1})=\{0,\dots, N\}$) coloreado con $n$ colores mediante una coloración $\varphi$ tal que para cada par de vértices  $(i,j)$ con $i<j$, $\varphi(\{i,j\})=c(j-i)$. Por ejemplo para $p_i=3$, $N+1\geq R(3,\dots, 3;2)$ ($n$ colores), luego existe $K_3$ monocromático, luego existen $(i,j), (j,k), (i,k)$ tales que $\varphi(i,j)=\varphi(j,k)=\varphi(i,k)$. Entonces si llamamos $x=j-i, y=k-j, z=k-i$, $x+y=z$ y se tiene que $c(x)=c(y)=c(z)$. En general, $S(n,2)\leq R(\underbrace{3,\dots, 3}_{n};2)-1$. 
\end{document}
