\documentclass[TGyGC.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\hyphenation{equi-va-len-cia}\hyphenation{pro-pie-dad}\hyphenation{res-pec-ti-va-men-te}\hyphenation{sub-es-pa-cio}
\chapter{Optimización Geométrica}
Consiste en resolver problemas de optimización ayudándonos de la geometría del problema para encontrar algoritmos eficientes. Vamos a ver algunos ejemplos de problemas en este área.

\section{Mínimo círculo generador}
(minimal spanning circle) Como problema de investigación operativa sería $\min_{x\in\R^2}\max_{1\leq i\leq n} d(x,p_i)$. Esto es equvialente a encontrar el centro del mínimo círculo generador, es decir, el círculo más pequeño que contiene al conjunto de puntos dado. Para resolverlo, se construye el diagrama de Vornoi del punto más lejano asociado al conjunto de puntos ($O(n\log n)$). Solo los vértices de la envolvente convexa de la nube de puntos genera regiones de Voronoi. Estos vértices dan los candidatos a circunferencias mínimas, lo cual se comprueba en $O(n)$, luego el tiempo total es $O(n\log n)$. 

Existe un algoritmo óptimo $\Theta(n)$.

\section{Máximo círculo vacío en un recinto}
Encontrar el círculo de mayor área que no contenga ningún punto de un conjunto dado: $\max_{x\in R}\min_i d(x,p_i)$, donde $R$ es un recinto acotado. En el diagrama de Voronoi (del punto más cercano), los vértices del diagrama determinan círculos vacíos asociados a los puntos de las tres regiones incidentes. Sin embargo, no siempre el $x$ óptimo está en un vértice de Voronoi, porque si la región está muy concentrada en una zona cerca del límite de la región, el $x$ óptimo estaría en la intersección de una arista del diagrama con el borde de $R$. 

\begin{prop}
$x$ es un vértice del diagrama de Voronoi o la intersección de una arista de Voronoi con el borde de $R$. 
\end{prop}

El diagrama de Voronoi se calcula en $O(n\log n)$ y comprobar los candidatos es $O(n)$. 

\section{Anchura de un conjunto de puntos en $\R^2$}
$\min_l\max_{1\leq i\leq n}d(p_i,l)$. Es equivalente a encotnrar la banda de anchura mínima que contiene a todos los puntos (banda mínima generadora). 

\begin{prop}
La banda pasa por 3 puntos, dos en una rectas y uno en otra. 
\end{prop}
La forma más eficiente para encontrarla requiere $O(n\log n)$. Uno de los posiles algoritmos es encontrar la evolvente convexa de los puntos y calcular la anchura del polígono mediante el método de los calibres. Otra solución es, para cada cara, encontrar el punto más lejano, y elegir el mínimo de ellos. La búsqueda del punto más lejano para cada cara se puede hacer mediante búsqueda binaria: como $d(p_i,l)$ es monótona hasta llegar al máximo para $p_i\in CH$, podemos partir de un punto inicial y descartar la cadena de puntos correspondiente al vecino que nos dé menos distancia. Hay $O(n)$ caras y la búsqueda binaria es $O(log n)$, por lo que en total es $O(n\log n)$.

\begin{teorema}
El problema de la anchura tiene complejidad $\Theta(n\log n)$.
\end{teorema}
La prueba consiste en demostrar que el \emph{maximum gap on a circle} se reduce al problema de la anchura. Este problema consiste en, dado una sucesión de finita de puntos sobre una circunferencia, encontrar los dos puntos consecutivos más alejados. Este problema se conoce que tiene complejidad $\Theta(n\log n)$. 

\section{Máximo corredor vacío}
Buscamos una recta que resuelta el problema $\max_{l}\min_{1\leq i\leq n} d(p_i,l)$ donde $l$ es la recta que buscamos. El conjunto de puntos $\{p_1,\dots, p_n\}\subseteq\R^2$ está dado. Para que el problema esté bien definido debemos pedir que $l$ interseque la envolvente convexa. Obsérvese que $l$ es la recta central de una banda determinada por otras dos rectas, digamos $l'$ y $l''$.

Este problema tiene aplicaciones en robótica, pues se usa para encontrar un camino por el que pueda circular un robot sin chocar con una serie de obstáculos.

\begin{prop}

La solución puede ser de dos tipos: o bien $l'$ se apoya en dos puntos de la nube y $l''$ en uno (o viceversa), o bien tanto $l'$ como $l''$ se apoyan en un solo punto de forma perpendicular al segmento que une ambos puntos. 

\end{prop}
La prueba es de primaria (Día Bañez dixit).

Para una dirección fijada, el problema se resuelve en $O(n\log n)$ simplemente comprobando casos. Por lo que para el siguiente apartado vamos a suponer que no buscamos una recta vertical.

\subsection{Dualidad geométrica}
Sea $P$ un plano al que llamamos \emph{plano primal} y $P'$ otro plano al que llamamos \emph{plano dual}. Sea $F:P\to P'$ definida mediante $p=(a,b)\mapsto F(p)\equiv y=ax-b$ (el signo es para simplificar notación más adelante). De forma inversa, si $l: y=mx-c$, entonces $F(l)=(m,c)$. 


\begin{prop}\
\begin{enumerate}
\item $F(F(p))=p$.
\item $l'\parallel l''\Leftrightarrow F(l')_x=F(l'')_x$.
\item $p$ está debajo de $l$ (encima) si y solo si $F(p)$ está encima (debajo) de $F(l)$. 
\end{enumerate}
\end{prop}

La prueba es simple, para el último usar las ecuaciones. 

En el problema del máximo corredor vacío, el caso I se transforma en dos rectas correspondientes a los dos puntos, digamos $F(b)$ y $F(c)$ que se intersectan en el punto $F(l')$. Como $l''$ es paralela a $l'$, $F(l'')_x=F(l')_x$. Así que consideramos el segmento vertical que une $F(l'')$ con $F(l')$, que por la dualidad no corta a ninguna otra recta. 

En el caso dos tenemos las rectas perpendiculares $F(p_i)$ y $F(p_j)$ que intersecan en un punto digamos $V$. Si la pendiente de una recta es $V_x$, la de la perpendicular es $-\frac{1}{V_x}$.

Para resolver el problema en el plano dual buscamos intersecciones de rectas (que hay $O(n^2)$). Construir el arreglo de rectas ordenando los puntos de intersección por abcisa requiere $O(n^2)+O(n^2\log n)$. Después realizamos un barrido para ir buscando las intersecciones que cumplen alguno de los casos. Actualizar los vecinos de arriba y abajo del punto de intersección se puede hacer en tiempo constante.

\section{Ajustar una función escalonada a un conjunto de datos}
Input: $S=\{p_1,\dots, p_n\}$ y $k\in\N$. Output: $f$, función escalonada de $k$ elementos tal que $d(S,f)$ sea mínimo, donde $d(S,f)=\max d_v(p_i,f)=\max_i|f(x_i)-y_i|$ (distancia vertical, que tiene sentido porque $f$ es constante en cada escalón, luego se mide la distancia al escalón inmediantamente por encima del punto). 

Cada segmento del grafo de la función estará situado en la mediatriz de los puntos con mayor diferencia de ordenada en el conjunto de vértices con abscisa contenida en el segmento. En general hay infinitas soluciones, pero tenemos el siguiente lema.

\begin{lemma}
Existe una solución cuyos escalones (segmentos) están centrados con respecto a sus puntos asociados. 
\end{lemma}

Como consecuencia, podemos restringirnos a un conjunto discreto distancias máximas ($\varepsilon_{ij}$) que se corresponden a conjuntos consecutivos de puntos. Hay $O(n^2)$ tales subconjuntos, pues se construyen con un índice ínicial $i$ y un índice final $j$ con $1\leq i\leq j\leq n$. Para una distancia mínima $\varepsilon$ es posible que no baste con $k$ escalones. Esto nos plantea el siguiente problema de decisión: dado $\varepsilon>0$, ¿existe $f$ escalonada con $k$ escalones y $d(S,f)\leq\varepsilon$? Para responder podemos utilizar un algoritmo greedy en el que avancemos mientras podamos. Una solución algo más geométrica y centrar segmentos de longitud $2\varepsilon$ en los puntos del conjnto, y tratar de atravesar con un rayo la mayor cantidad de segmentos. De esta forma puede resolverse con un barrido de izquierda a derecha en tiempo lineal: matenemos la mayor y la menor ordenada $z,z'$ y avanzamos mientras $|z-z'|\leq 2\varepsilon$. Además así se minimiza el número de escalones.

\subsection{Algoritmo}
\begin{enumerate}
\item Ordenamos el conjunto de candidatos $E=\{\varepsilon_{ij}, i\neq j\}$ ($O(n^2\log n)$).
\item Aplicamos BS usando el problema de decisión, $\varepsilon_1\leq\varepsilon_2\leq\cdots\leq\varepsilon_k\leq\cdots\leq\varepsilon_{n^2}$ (si para $k$ existe solución vamos hacia la izquierda y si no existe vamos a la derecha) ($O(n\log(n^2)=O(n\log n)$)
\end{enumerate}
En total tenemos un algoritmo de complejidad $O(n^2\log n)$. 

La solución de este problema tiene importantes aplicaciónes en transcripción de audios y manejo de datos. 

Vamos a ver que este problema tiene cota inferior $\Omega(n\log n)$ reduciendo el problema de la ordenación al de la función escalonada. Dada una lista de puntos, se representan en el plano de cualquier forma que respete la ordenación de las abscisas. Para $k=n$ tenemos tantos escalones como puntos, luego los escalones nos dan el orden de los puntos. 

Para conseguir resolver este problema en $O(n\log n)$ hacen falta técnicas más sofisticadas como \emph{matrix searching}. 

\section{Menor anillo contenedor}
$\min_C\max_{1\leq i\leq n} d(p_i,C)$. Llalamos $C_i$ al círculo interior y $C_o$ al círculo exterior, ambas circunferencias concéntricas.

\begin{lemma}
Una solución es del tipo:
\begin{enumerate}
\item $C_i$ pasa por al menos 3 puntos y $C_o$ pasa por al menos un punto (el más lejano al centro de $C_i$).
\item Caso simétrico: intercambiar $C_i$ con $C_o$. 
\item $C_i$ y $C_o$ pasan ambos por dos puntos (el cruce de las dos mediatrices da el centro). 
\end{enumerate}
\end{lemma}


\begin{observacion}
Si tenemos el centro $X$, podemos obtener la solución en $O(n)$. En el caso 1 $X$ es un vértice del diagrama de Voronoi, por tanto el algoritmo consistiría en calcular, para cada vértice, los 3 generadores y el punto más lejano ($O(n\log n)$ del diagrama $+O(n^2)$ de encontrar el más lejano por cada uno, con lo que es $O(n^2)$ en tiempo y $O(n)$ en espacio para almacenar el diagrama). 
\end{observacion}

Este algoritmo se ha llegado a resolver por debajo de $O(n^2)$, aunque todavía no se conoce cota inferior. 
\end{document}
