\documentclass[TA.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\hyphenation{equi-va-len-cia}\hyphenation{pro-pie-dad}\hyphenation{res-pec-ti-va-men-te}\hyphenation{sub-es-pa-cio}

\chapter{Homología}

Para nociones de homología simplicial, consultar los apuntes de Homología Simplicial. Atención: en homología ordenada no existen los símplices en orden distinto al prefijado, no se toma cociente. 
\section{Homología singular}

Dado un espacio topológico $X$, definimos un $n$-\emph{símplice singular} como una aplicación continua $\sigma_n:\Delta^n\to X$, donde $\Delta^n$ es el $n$-símplice estándar. Denotamos $C_n(X)$ al grupo abeliano libre de todos los $n$-símplices singulares. A las combinaciones de la forma $\sum_{i=1}^n\lambda_i\sigma_n^i$ con $\lambda_i\in\Z$ se las llama $n$-\emph{cadenas} (estos son de hecho todos los elementos de $C_n(X)$. Tenemos definido también el operador borde $d_n:C_n(X)\to C_{n-1}(X)$, que es un homomorfismo de grupos abelianos definido como $d_n(\sigma_n)=\sum_{i=0}^n \sigma_n|_{[v_0,\dots, \hat{v_i},\dots, v_n]}$. Este operador verifica las mismas propiedades que el operador borde entre complejos simpliciales, con idéntica demostración. Así que hemos construido un complejo de cadenas singulares $\{C_n(X), d_n\}_{n\geq 1}=C_*(X)$. En caso de usar coeficientes en un grupo $G$ se indicará como $C_*(X,G)$. Análogamente a la homología simplicial, si $z\in C_n(X)$ y $d(z)=0$, decimos que $z$ es un $n$-ciclo. Si $z=d_{n+1}(z')$ para algún $z'\in C_{n+1}(X)$, decimos que $z$ es un $n$-borde. Como tenemos $B_n(X)=\Ima d_{n+1}\subseteq \ker d_n=Z_n(X)$, definimos el $n$-ésimo grupo de homología singular $H_n(X)=Z_n(X)/B_n(X)$. 


\begin{prop}
Si $X=\sqcup X_i$ (cantidad finita) es una descomposición de $X$ en sus componentes conexas por caminos, entonces $H_n(X)\cong \oplus_i H_n(X_i)$. 
\end{prop}
\begin{dem}
Como un símplice singular siempre tiene imagen conexa por caminos, $C_n(X)$ se escribe como suma directa de $C_n(X_i)$. Como $d_n$ respeta esta descomposición, $\ker d$ e $\Ima d$ se descomponen de la misma forma, por lo que $H_n(X)\cong \oplus_i H_n(X_i)$. \QED
\end{dem}

\begin{prop}\label{2.7}
Si $X\neq\emptyset$ es arco-conexo, entonces $H_0(X)\cong\Z$. 
\end{prop}
\begin{dem}
Por definición $H_0(X)=Z_0(X)/B_0(X)=C_0(X)/Ima d_1$. Definimos una aumentación $\varepsilon:C_0(X)\to\Z$ como $\varepsilon(\sigma_0)=1$ para todo 0-símplice singular. Como $X\neq\emptyset$, $\varepsilon$ es sobreyectivo, porque podemos un el 0-símplice. Vamos a probar que $\ker\varepsilon=\Ima d_1$, con lo que usando el primer teorema de isomorfía tendremos que $H_0(X)\cong \Ima\varepsilon=\Z$. 

Veamos primero $\Ima d_1\subseteq\ker\varepsilon$. Sea $\sigma_1:\Delta^1\to X$, entonces $\varepsilon(d_1(\sigma_1))=\varepsilon(\sigma_1|_{v_1})-\varepsilon(\sigma_1|_{v_0})=0$.

Ahora la inclusión contraria, $\ker\varepsilon\subseteq\Ima d_1$. Sea $z\in C_0(X)$ tl que $\varepsilon(z)=0$. Por definición $z=\sum_{i=1}^k \lambda_i\sigma^i$, donde $\sigma_i$ son aplicaciones constantes $x_i$. Entonces $\varepsilon(z)=\sum_{i=1}^k\lambda_i$. Consideramos los 1-símplices singulares $\tau_i$ que son un camino entre $x_0$ y $x_i$ y definimos $\tau=\sum_{i=1}^k\lambda_i\tau_i\in C_1(X)$. Entonces
\[
d_1(\tau)=\sum_{i=1}^k \lambda_id(\tau_i)=\sum_{i=1}^k \lambda_i(x_i-x_0)=\sum_{i=1}^k\lambda_i\sigma_i-(\sum_{i=1}^k\lambda_i)x_0
\]
Como $\sum_{i=1}^k\lambda_i=0$ por ser $\varepsilon(z)=0$,  $d_1(\tau)=z$. \QED
\end{dem}

\begin{prop}
Si $X$ es un punto, entonces $H_n(X)=0$ para $n>0$ y $H_0(X)=\Z$.
\end{prop}

\begin{dem}[Prop 2.8] ESCRIBIR BIEN
$H_0(X)=\Z$ se tiene por ser $X$ arco-conexo. En el resto de casos se deduce por inspección, ya que todos los $C_n(X)$ son $\Z$ generado por un $n$-símplice singular constante.  

\QED
\end{dem}

Una variación del complejo de cadenas singulares es el complejo de cadenas singulares aumentado, definiendo $\varepsilon:C_0(X)\to \Z$ como $\varepsilon(\sigma_0)=1$ para todo 0-símplice singular. Denotamos como $\widetilde{C}_n$ a los grupos de este complejo, que en realidad coinciden en todos los niveles salvo en -1, que es $\Z$. Hemos visto en la demostración de la proposición \ref{2.7} que $\varepsilon d_1=0$, así que podemos definir la homología reducida con valor
\[
\widetilde{H}_n(X)=\begin{cases}
H_n(X) & n>0\\
H_0(X)/\Z & n=0
\end{cases}
\]
El primer caso es trivial, vamos a probar el segundo, aunque usaremos algunas nociones de álgebra que veremos más adelante.  Tenemos el diagrama conmutativo
\[
\begin{tikzcd}
\ker\varepsilon\arrow[rd,twoheadrightarrow]\arrow[r,twoheadrightarrow] & \ker\overline{\varepsilon}\arrow[r, rightarrowtail]& H_0(X)\arrow[d, twoheadrightarrow, "\overline{\varepsilon}"]\\
C_1(X)\arrow[r, "d_1"]\arrow[d, twoheadrightarrow] & C_0(X)\arrow[r, twoheadrightarrow, "\varepsilon"]\arrow[ur,twoheadrightarrow]  & \Z\\
\Ima{d_1}\arrow[ur, rightarrowtail]
\end{tikzcd}
\]
donde $\overline{\varepsilon}$ es la aplicación inducida en $H_0(X)$ por $\varepsilon$ (es fácil comprobar que está bien definida). El hecho de que $\varepsilon\circ d_1=0$ nos proporciona además $\Ima d_1 \rightarrowtail\ker\varepsilon$. Esto nos da la sucesión exacta corta
\[
\Ima d_1 \rightarrowtail\ker\varepsilon\twoheadrightarrow\ker\overline{\varepsilon}
\]
El primer teorema de isomorfía nos da además $\ker\overline{\varepsilon}\cong \ker\varepsilon/\Ima d_1=\widetilde{H}_0(X)$. Así sustituyendo en el diagrama anterior obtenemos la sucesión exacta corta
\[
\widetilde{H}_0(X)\rightarrowtail H_0(X)\overset{\overline{\varepsilon}}{\twoheadrightarrow}\Z
\]
Como el grupo de la derecha es abeliano libre, la sucesión escinde, con lo que $H_0(X)=\Z\oplus \widetilde{H}_0(X)$.

%$\twoheadleftarrow \twoheadrightarrow \rightarrowtail \leftarrowtail$

\subsection{Invariancia homotópica}

%f_\sharp

Si tenemos una aplicación continua $X\to Y$, se induce una aplicación $f_*: C_n(X)\to C_n(Y)$ definido como $\sigma\mapsto f\circ\sigma$, que conmuta con el operador borde (es un morfismo de complejos de cadenas), como vamos a comprobar.  Si $\sigma\in C_n(X)$, 
\[
f_*(d_n(\sigma))=\sum_{i=0}^n (-1)^i (f\circ\sigma)|_{[v_0,\dots, \hat{v_i}, \dots, v_n]}=d_n(f\circ\sigma)
\]

Esto implica que si $z\in C_n(X)$ con $d(z)=0$, entonces $d_n(f_*(z))=f_*(d_n(z))=0$, por lo que $f_*$ envía ciclos en ciclos. De igual manera, envía bordes en bordes. De este modo, se induce un homomorfismo dentado igual, $f_*:H_n(X)\to H_n(Y)$. 

Además $(g\circ f)_*=g_*\circ f_*$ y $(Id_X)_*=Id_*$ tanto en complejos de cadenas como en homología.


\begin{teorema}
Si $f,g:X\to Y$ son continuas con $f\simeq g$, entonces $f_*=g_*:H_n(X)\to H_n(Y)$ para todo $n\geq 0$. 
\end{teorema}
\begin{dem}
COPIAR DE HATCHER

Para el caso aumentado creo que P=0 (comprobar).
\end{dem}

En la prueba hemos usado la relación $dP-Pd=f_*-g_*$, que es la que define una \emph{homotopía de complejos de cadenas}. Hemos probado además que una homotopía de complejos de cadenas induce isomorfismo en la homología.

\begin{coro}
Si $f:X\to Y$ es equivalencia homotópica, entonces $f_*$ es isomorfismo.
\end{coro}

\section{Álgebra Homológica}

Asumimos conocidas las definiciones y propiedades básicas de las sucesiones exactas. 

\begin{lemma}[Splitting lemma]
Dada una sucesión exacta $0\to A\xrightarrow{f}B\xrightarrow{C}\to 0$ son equivalentes:
\begin{enumerate}[a)]
\item Hay un morfismo $p:B\to A$ tal que $pf=Id:A\to A$.
\item Hay un morfismo $s:C\to B$ tal que $gs=Id:C\to C$. 
\item Existe un isomorfismo $B=A\oplus C$ compatible con la sucesión exacta corta. 
\end{enumerate}
\end{lemma}
CÁRDENAS MANDARÁ LA PRUEBA

Cuando $C$ es un objeto proyectivo se verifica la escisión. En particular, cuando sea un objeto libre. Se recuerda que una sucesión de complejos  de cadenas $0\to A^*\to B^*\to C^*\to 0$ se dice exacta si lo es en cada nivel. Se advierte que el hecho de que se tenga escisión en cada nivel no implica que $B^*\cong A^*\oplus C^*$ pues los isomorfismos de cada nivel no tienen por qué ser compatibles con el operador borde. 

\begin{teorema}
Toda sucesión exacta corta $0\to A\xrightarrow{f} B\xrightarrow{g} C\to 0$ induce una sucesión exacta larga
\[
\cdots \to H_n(A)\xrightarrow{f_*}H_n(B)\xrightarrow{g_*}H_n(C)\xrightarrow{\partial}H_{n-1}(A)\to\cdots
\] 
%\xrightarrow[g] pone la g debajo
\end{teorema}
SI TIENES GANAS COPIA LA PRUEBA DE HATCHER PAG 116 (125 PDF)
\section{Homología relativa}

Dado un subespacio $A\subseteq X$, vamos a construir el complejo de cadenas relativo $C_*(X,A)$ asociado al par $(X,A)$, lo que nos dará la homología relativa $H_*(X,A)$. Esto se consigue definiendo $C_n(X,A)=C_n(X)/C_n(A)$. Como $d$ lleva $C_n(A)$ en $C_{n-1}(A)$, podemos definir $d:C_n(X,A)\to C_{n-1}(X,A)$. 



\end{document}
